%license:BSD-3-Clause
%copyright-holders:Michele Maione
%============================================================
%
%	Piattaforma di cloud gaming per giochi arcade
%
%============================================================

\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

%L'introduzione deve essere atomica, quindi non deve contenere nè sottosezioni nè paragrafi nè altro. Il titolo, il sommario e l'introduzione devono sembrare delle scatole cinesi, nel senso che lette in quest'ordine devono progressivamente svelare informazioni sul contenuto per incatenare l'attenzione del lettore e indurlo a leggere l'opera fino in fondo. L'introduzione deve essere tripartita, non graficamente ma logicamente:
%Il capitolo che apre questa tesi

%Inquadramento generale
%La prima parte contiene una frase che spiega l'area generale dove si svolge il lavoro; una che spiega la sottoarea più specifica dove si svolge il lavoro e la terza, che dovrebbe cominciare con le seguenti parole "lo scopo della tesi è \dots", illustra l'obbiettivo del lavoro. Poi vi devono essere una o due frasi che contengano una breve spiegazione di cosa e come è stato fatto, delle attività sperimentali, dei risultati ottenuti con una valutazione e degli sviluppi futuri. La prima parte deve essere circa una facciata e mezza o due

Nel 1972 la società Atari pubblicava il primo videogioco della storia, Pong, vendendo 19.000 cabinati e presto molte altre società seguirono l'esempio. Alla fine del decennio iniziò l'epoca d'oro dei videogiochi arcade e la nascita delle console. I videogiochi uniscono narrativa, animazione e musica all'interattività, ed è grazie a quest'ultima che riescono ad esercitare un potenziale d'immersione e attrazione che gli altri media non hanno, tanto da diventare un fenomeno culturale di massa con centinaia di milioni di persone che giocano regolarmente ogni giorno, rendendoli attori dominanti nel settore dell'intrattenimento. L'importanza economica dei videogiochi arcade, negli ultimi vent'anni, è notevolmente diminuita a favore dei videogiochi per personal computer, console e più recentemente per mobile.

Il cloud computing è un paradigma a cui siamo ormai abituati e ci risulterebbe difficile abbandonare servizi come Dropbox, Office 365, Spotify e Netflix per tornare alle loro versioni "precedenti": i rullini fotografici, i documenti aziendali negli archivi, i CD audio ed i DVD a noleggio. Dalla nascita dei primi servizi di cloud computing nel 2006 alcuni oggetti sono stati sostituiti con la loro controparte informatica portando al fallimento di aziende storiche come Blockbuster (nel 2013), Kodak (nel 2012) e Borders\footnote{Borders Group era un rivenditore americano di libri e musica.} (nel 2011). Il cloud computing consiste nella distribuzione on-demand delle risorse IT tramite internet su tre livelli di servizio che sono: l'accesso all'infrastruttura hardware tramite API, la piattaforma software (inclusa di sistemi di sviluppo) e le applicazioni. Con il cloud computing la potenza della macchina, sia essa fisica o virtuale, aumenta automaticamente all'esigenza permettendo di gestire i picchi di utilizzo; svincola gli utenti dal dover acquistare, manutenere e gestire fisicamente le infrastrutture IT; fornisce l'accesso alle risorse informatiche da qualsiasi device, da qualsiasi luogo e in modo collaborativo.

Unendo il cloud computing con la possibilità di offrire agli utenti gran parte dell'intrattenimento (film, serie TV, programmi televisivi, musica, ecc\dots) tramite internet nasce un nuovo tipo di servizio dedicato ai videogiochi: il cloud gaming. Questo servizio rende possibile videogiocare in remoto senza scaricare o installare il gioco sul device dell'utente, in pratica consente di archiviare ed eseguire i videogiochi su un server remoto e trasmettere l'output audio-video all'utente sul proprio dispositivo. Il cloud gaming permette di iniziare a giocare immediatamente poiché il gioco è già installato sul server offrendo agli utenti un rapido accesso indipendentemente dal sistema operativo e dalle capacità hardware del client utilizzato. Infine garantisce indirettamente la gestione dei diritti digitali (DRM) per gli editori.

Lo scopo di questa tesi è creare una piattaforma di cloud gaming per far conoscere alle nuove generazioni i videogiochi che hanno fatto la storia e dare la possibilità di poter giocare ancora a macchine che  ormai hanno cessato di funzionare per motivi di obsolescenza. Per far ciò verrà ampliato il software MAME (rilasciato sotto licenza GNU-GPL) che è in grado di emulare oltre 7.000 giochi arcade, di modo che possa fungere da server di cloud gaming e comunicare con un front-end HTML, rimanendo sempre indipendente dal sistema operativo, rendendo più agevole l’installazione di uno stand per il retro-gaming.

Per ampliare il progetto MAME ho modificato le funzionalità di rendering video e missaggio audio per convogliare il loro output, che viene codificato in MPEG-TS, ad un modulo in grado di eseguire lo streaming ad una pagina HTML tramite il protocollo WebSocket. Ho creato un modulo JS per la pagina web per gestire l'input utente e decodificare il filmato MPEG-TS.

La piattaforma, che utilizza un bit-rate tra 0.5 Mbps e 2.2 Mbps ed offre una risoluzione di 480p, è stata testata sia su rete locale sia su rete internet. Sono state poi valutate la latenza e la qualità audio-video tramite "peek signal-to-noise ratio" e "structural similarity index method".

%Breve descrizione del lavoro
%La seconda parte deve essere una esplosione della prima e deve quindi mostrare in maniera più esplicita l'area dove si svolge il lavoro, le fonti bibliografiche più importanti su cui si fonda il lavoro in maniera sintetica (una pagina) evidenziando i lavori in letteratura che presentano attinenza con il lavoro affrontato in modo da mostrare da dove e perchè è sorta la tematica di studio. Poi si mostrano esplicitamente le realizzazioni, le direttive future di ricerca, quali sono i problemi aperti e quali quelli affrontati e si ripete lo scopo della tesi. Questa parte deve essere piena (ma non grondante come la sezione due) di citazioni bibliografiche e deve essere lunga circa 4 facciate.


1-Molto intro cloud computing
2-Fonti bibliografiche più importanti, lavori attinenti, perché è sorta la tematica di studio
3-Realizzazioni, futuro di ricerca, problemi aperti, problemi affrontati, scopo tesi

%Struttura della tesi
%La terza parte contiene la descrizione della struttura della tesi ed è organizzata nel modo seguente.
%La tesi è strutturata nel modo seguente:
%Nella sezione due si mostra \dots
%Nella sez. tre si illustra \dots
%Nella sez. quattro si descrive \dots
%Nelle conclusioni si riassumono gli scopi, le valutazioni di questi e le prospettive future \dots
%Nell'appendice A si riporta \dots (Dopo ogni sezione o appendice ci vuole un punto).
%I titoli delle sezioni da 2 a M-1 sono indicativi, ma bisogna cercare di mantenere un significato equipollente nel caso si vogliano cambiare. Queste sezioni possono contenere eventuali sottosezioni.

La tesi è strutturata nel modo seguente:
\begin{description}
	\item Il capitolo 1 fornisce un'introduzione sulla nascita dei videogiochi e dei ricavi globali dell'industria videoludica, dà una definizione di cloud computing e di cloud gaming, fà una panoramica delle piattaforme di gioco che si sono susseguite nel tempo e delle proiezioni di mercato del settore del cloud gaming.
	\item Nel capitolo 2 verrà descritto il sistema proposto, il MAME e le sue funzioni di: rendering, missaggio audio e gestione dell'input utente.
	\item Nel capitolo 3 verranno descritte le cinque fasi aggiuntive del cloud gaming e la loro implementazione in C++ come nuovi moduli del MAME: la cattura audio-video, la codifica, la trasmissione, la decodifica e la gestione dell'input utente.
	\item Il capitolo 4 analizza le prestazioni del progetto relativamente ai tre difetti intrinseci del cloud gaming: riduzione della qualità audio-video, bit-rate richiesto e il problema della latenza.
	\item Nelle conclusioni si riassumono gli scopi, le valutazioni di questi e le prospettive future.
	\item Nell'appendice A si riporta la documentazione del progetto logico. L'appendice B contiene la documentazione della programmazione. Il listato con l’autodocumentazione relativa è riportato nell'appendice C. Il manuale utente lo si trova nell'appendice D. Nell'appendice E c'è un esempio di impiego. Infine nell'appendice F si trova il datasheet.
\end{description}